\subsection{Правила дифференцирования}
Пусть $f(x)$, $g(x)$~--- функции, дифференцируемые в~точке~$a$, $C$~--- константа.
\begin{enumerate}
	\item $h(x) = f(x) + g(x)$ дифференцируема в~точке~$a$, причём $h'(x) = f'(x) + g'(x)$.
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	h'(a) =
	\lim_{x \to a} \frac{(f(x) + g(x)) - (f(a) + g(a))}{x - a} =
	\lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} + \lim_{x \to a} \frac{g(x) - g(a)}{x - a} =
	f'(a) + g'(a)
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item $h(x) = Cf(x)$ дифференцируема в~точке~$a$, причём $h'(x) = Cf'(x)$.
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	h'(a) =
	\lim_{x \to a} \frac{Cf(x) - Cf(a)}{x - a} =
	Cf'(x)
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item $h(x) = f(x)\,g(x)$ дифференцируема в~точке~$a$, причём $h'(x) = f'(x)\,g(x) + f(x)\,g'(x)$.
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	h'(a) =
	\lim_{x \to a} \frac{f(x)\,g(x) - f(a)\,g(a)}{x - a} =
	\lim_{x \to a} \frac{f(x)\,g(x) - f(a)\,g(x) + f(a)\,g(x) - f(a)\,g(a)}{x - a} =
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	= \lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} g(x) + \lim_{x \to a} f(a) \frac{g(x) - g(a)}{x - a} =
	f'(a)\,g(a) + f(a)\,g'(a)
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item Если $f(a) \neq 0$, то $h(x) = \dfrac{C}{f(x)}$ дифференцируема в~точке~$a$, причём $h'(x) = -\dfrac{Cf'(x)}{f^2(x)}$.
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	h'(a) =
	\lim_{x \to a} \frac{\frac{C}{f(x)} - \frac{C}{f(a)}}{x - a} =
	-C\lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{f(x)\,f(a)(x - a)} =
	-\frac{Cf'(a)}{f^2(a)}
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item Если $g(a) \neq 0$, то $h(x) = \dfrac{f(x)}{g(x)}$ дифференцируема в~точке~$a$, причём $h'(x) = \dfrac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g^2(x)}$.
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	h'(x) =
	\left( f(x) \cdot \frac1{g(x)} \right)' =
	\frac{f'(x)}{g(x)} - \frac{f(x) g'(x)}{g^2(x)} =
	\frac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g^2(x)}
	\end{equation*}
	\end{proof}
\end{enumerate}

\subsubsection{Сложная функция}
Если $h(x) = g(f(x))$, то $h'(x) = g'(f(x)) \cdot f'(x)$.
\begin{proof}
\begin{equation*}
h'(a) =
\lim_{x \to a} \frac{g(f(x)) - g(f(a))}{x - a} =
\lim_{x \to a} \frac{g(f(x)) - g(f(a))}{f(x) - f(a)} \cdot \lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a} =
g'(f(a)) \cdot f'(a)
\end{equation*}
\end{proof}

\subsubsection{Обратная функция}
Если $f_1(x) = f'(x) \neq 0$, $g(f(x)) = x$, то $g'(x) = \dfrac1{f_1(g(x))}$.
\begin{proof}
\begin{equation*}
g'(f(a)) =
\lim_{f(x) \to f(a)} \frac{g(f(x)) - g(f(a))}{f(x) - f(a)} =
\lim_{x \to a} \frac{x - a}{f(x) - f(a)} =
\frac1{f_1(a)} = \frac1{f_1(g(f(a)))} \Rightarrow g'(x) = \frac1{f_1(g(x))}
\end{equation*}
\end{proof}

\subsubsection{Метод логарифмического дифференцирования}
Если $f(x) > 0$, то $(\ln f(x))' = \dfrac{f'(x)}{f(x)} \Leftrightarrow f'(x) = f(x) \cdot (\ln f(x))'$.
\begin{equation*}
(g(x)^{h(x)})' =
g(x)^{h(x)} \cdot (h(x) \ln g(x))' =
g(x)^{h(x)} \cdot \left( h'(x) \ln g(x) + h(x) \frac{g'(x)}{g(x)} \right)
\end{equation*}

\subsubsection{Параметрически заданная функция}
Если $x = \varphi(t)$, $y = \psi(t)$, $\varphi'(t) \neq 0$, то $y'(x) = \dfrac{y'(t)}{x'(t)}$.
\begin{proof}
\begin{equation*}
y'(x) = \frac{dy}{dx} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} = \frac{y'(t)}{x'(t)}
\end{equation*}
\end{proof}