\subsection{Помеченные деревья}
Дерево с~$n$ вершинами, которым сопоставлены числа~$1, \ldots, n$, называется \textbf{помеченным}.

Каждому помеченному дереву можно взаимнооднозначно сопоставить последовательность из~${n - 2}$ чисел от~$1$ до~$n$, называемую \textbf{кодом Прюфера}.
Алгоритм построения кода Прюфера для~помеченного дерева~$G = (V, E)$:
\begin{enumerate}
	\item\label{list:Prufer's_code_step1} Выбираем висячую вершину~$v$ с~наименьшим номером.
	\item Добавляем номер вершины, смежной с~$v$, в~код.
	\item Удаляем~$v$ и ребро, инцидентное $v$, из~дерева.
	\item Повторить, начиная с~шага~\ref{list:Prufer's_code_step1}, $n - 2$~раза.
\end{enumerate}

\begin{statement}
\label{st:matching_of_codes_to_trees}
Различным помеченным деревьям соответствуют различные коды Прюфера.
\end{statement}
\begin{proofmathind}
	\indbase При~$n = 3$ легко проверить.
	\indstep Пусть утверждение верно при~$n$, $G = (V, E)$ и~$G' = (V', E')$~--- различные помеченные деревья с~$n + 1$ вершинами в~каждом.
	Если в~$G$ и~$G'$ вершины с~наименьшим номером смежны с~вершинами с~одинаковыми номерами, то выполняем шаг построения кода, тогда оставшиеся деревья различны, значит, по~предположению индукции у~них различные коды. \indend
\end{proofmathind}

Алгоритм построения дерева по~коду $A_0 = (a_0; \ldots; a_{n-3})$.
\begin{enumerate}
	\item Пусть $B_0 = \{ 1, \ldots, n \}$.
	\item\label{list:decoding_Prufer's_code_step2} Находим наименьшее $b \in B_i \colon b \notin A_i$.
	Тогда в~дереве есть ребро $\{ b, a_i \}$: $A_{i+1} = A_i \setminus \{ a_i \}$, $B_{i+1} = B_i \setminus \{ b \}$.
	\item Повторяем шаг~\ref{list:decoding_Prufer's_code_step2} $n - 2$~раз.
	Получим $B_{n-2} = \{ b', b'' \}$, значит, в~дереве есть ребро~$\{ b', b'' \}$.
\end{enumerate}

\begin{statement}
\label{st:matching_of_trees_to_codes}
Указанный алгоритм построения дерева по~коду из~$n$~чисел строит дерево.
\end{statement}
\begin{proofmathind}
	\indbase При~$n = 1$ легко проверить.
	\indstep Рассмотрим графы $T_1, \ldots, T_{n-1}$, полученные в~процессе построения дерева.
	$T_1$ не~содержит циклов.
	$T_2$ получается из~$T_1$ либо добавлением новой вершины, либо добавлением моста, что не~приводит к~появлению цикла.	
	Т.\,о., $T_{n-1}$ не~содержит циклов и~содержит $n$~вершин и~$n - 1$~ребёр, значит, $T_{n-1}$~--- дерево.
	\indend
\end{proofmathind}

\begin{theorem}[Кэли]
Пусть $G = (V, E)$~--- помеченное дерево с~$n$ вершинами. Всего можно составить $n^{n-2}$ таких неизоморфных деревьев.
\end{theorem}