\chapter{21.03.2018, математический анализ}
Найдём радиус сходимости ряда~$\series[0] \frac{x^k}{k^p}$:
\begin{equation*}
R = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac1{n^p}}{\frac1{(n + 1)^p}} =
\lim_{n \to \infty} \left( \frac{n + 1}{n} \right)^p =
\lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac1n \right)^p = 1
\end{equation*}

Подставим~$x = 1$, тогда $\series[0] \frac1{k^p}$ сходится при~$p > 1$ и расходится при~$p \leqslant 1$.

Подставим~$x = -1$, тогда $\series[0] \frac{(-1)^k}{k^p}$ сходится абсолютно при~$p > 1$, сходится условно при~$0 < p \leqslant 1$ и расходится при~$p \leqslant 0$.

\begin{statement}
Если $\series[0] c_k x^k = S(x)$ при $|x| < R$, то
\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle \int_a^b S(x)\,dx = \series[0] c_k \int_a^b x^k\,dx$, где $|a|, |b| < R$
	\item $\displaystyle (S(x))^{(n)} = \series[0] c_k (x^k)^{(m)}$, где $|x| < R$
\end{enumerate}
\end{statement}

Связь суммы ряда и его коэффициентов:
\begin{enumerate}
	\item $c_0 = S(0)$
	\item $c_1 = S'(0)$
	\item $c_2 = \frac{S''(0)}2$
	\item $c_3 = \frac{S'''(0)}{3!}$
	\item $c_k = \frac{S^{(k)}(0)}{k!}$
\end{enumerate}

Т.\,о., $S(x) = \series[0] \frac{S^{(k)}(0)}{k!}\,x^k$ при $|x| < R$.

Рассмотрим ряд~$\series[0] \frac{f^{(k)}(0)}{k!}\,x^k$.
\begin{equation*}
R = \lim_{n \to \infty} \frac
{\left| \frac{f^{(n)}(0)}{n!} \right|}
{\left| \frac{f^{(n+1)}(0)}{(n + 1)!} \right|} =
\lim_{n \to \infty} \frac{|f^{(n)}(0)| (n + 1)}{|f^{(n+1)}(0)}
\end{equation*}

\begin{equation*}
f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(0)}{k!}\,x^k + \frac{f^{(n+1)}(\Theta x)}{(n + 1)!}\,x^{n+1}
\end{equation*}

Тогда $f(x) = \series[0] \frac{f^{(k)}(0)}{k!}\,x^k$ при $\lim_{n \to \infty} \frac{f^{(n+1)}(\Theta x)}{(n + 1)!}\,x^{n+1} = 0$.

Разложение некоторых функций:
\begin{enumerate}
	\item $f(x) = e^x$.
	Для $\series[0] \frac{x^k}{k!}$
	\begin{equation*}
	R = \lim_{n \to \infty} (n + 1) = \infty
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	r_n = \frac{e^{\Theta x}}{(n + 1)!}\,x^{n+1} <
	\frac{e^{|x|}}{(n + 1)!}\,|x|^{n+1} \lAnd
	\lim_{n \to \infty} \frac{e^{|x|}}{(n + 1)!}\,|x|^{n+1} = 0 \Rightarrow
	\lim_{n \to \infty} \frac{e^{\Theta x}}{(n + 1)!}\,x^{n+1} = 0
	\end{equation*}
	
	Тогда при $x \in \mathbb R$
	\begin{equation*}
	e^x = \series[0] \frac{x^k}{k!}
	\end{equation*}
	
	\item $f(x) = \sin x$.
	Для $\series \frac{(-1)^{k-1}}{(2k - 1)!}\,x^{2k-1}$
	\begin{equation*}
	R = \lim_{n \to \infty} \frac
	{\frac1{(2n - 1)!}}
	{\frac1{(2n + 1)!}} =
	\lim_{n \to \infty} 2n (2n + 1) = \infty
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	r_n = \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!}\,|\sin \left( \Theta x + \frac{\pi}{den} \right) <
	\frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!} \lAnd
	\lim_{n \to \infty} \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!} = 0 \Rightarrow
	\lim_{n \to \infty} \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!}\,|\sin \left( \Theta x + \frac{\pi}{den} \right) = 0
	\end{equation*}
	
	Тогда при $x \in \mathbb R$
	\begin{equation*}
	\sin x = \series \frac{(-1)^{k-1}}{(2k - 1)!}\,x^{2k-1}
	\end{equation*}
	
	\item $f(x) = \cos x$.
	Для $\series[0] \frac{(-1)^k}{(2k)!}\,x^{2k}$
	\begin{equation*}
	R = \lim_{n \to \infty} \frac
	{\frac1{(2n)!}}
	{\frac1{(2n + 2)!}} =
	\lim_{n \to \infty} (2n + 1) (2n + 2) = \infty
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	r_n = \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!}\,|\cos \left( \Theta x + \frac{\pi}{den} \right) <
	\frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!} \lAnd
	\lim_{n \to \infty} \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!} = 0 \Rightarrow
	\lim_{n \to \infty} \frac{|x|^{2n+1}}{(2n + 1)!}\,|\cos \left( \Theta x + \frac{\pi}{den} \right) = 0
	\end{equation*}
	
	Тогда при $x \in \mathbb R$
	\begin{equation*}
	\cos x = \series[0] \frac{(-1)^k}{(2k)!}\,x^{2k}
	\end{equation*}
	
	\item $f(x) = (1 + x)^\alpha$ при $\alpha \notin \mathbb N$.
	Для $\series \frac{\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - k + 1)}{k!}\,x^k$
	\begin{equation*}
	R = \lim_{k \to \infty} \frac
	{|\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - k + 1)| (k + 1)!}
	{k! |\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - k)|} =
	\lim_{k \to \infty} \frac{k + 1}{|\alpha - k|} = 1
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	r_n = \frac{\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - n) (1 + \Theta x)^{\alpha-n-1}}{(n + 1)!}\,x^{n+1} =
	\frac{\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - n)}{(n + 1)!} \cdot
	\frac{x^{n+1}}{(1 + \Theta x)^{n+1-\alpha}}
	\end{equation*}
	
	Если $x \in [0; 1)$ $|r_n(x)| \leqslant M \cdot \frac{x^{n+1}}1 \Rightarrow \lim\limits_{n \to \infty} r_n(x) = 0$.
	
	Тогда при $x \in (-1; 1)$
	\begin{equation*}
	(1 + x)^\alpha = \series \frac{\alpha (\alpha - 1) \cdot \ldots \cdot (\alpha - k + 1)}{k!}\,x^k
	\end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{Приложения разложений функций в ряд Маклорена}
\begin{equation*}
\frac1{1 + x} = 1 - x + x^2 - x^3 + \ldots + (-1)^n x^n + \ldots, \ |x| < 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\frac1{1 - x} = 1 + x + x^2 + x^3 + \ldots + x^n + \ldots, \ |x| < 1
\end{equation*}

Тогда при $|x| < 1$
\begin{equation*}
\ln (1 + x) =
\int_0^x \frac{dt}{1 + t} =
\int_0^x \series[0] (-1)^k t^k\,dt =
\series[0] \frac{(-1)^k t^{k+1}}{k + 1} =
\series \frac{(-1)^{k-1} x^k}{k}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\arctg x =
\int_0^x \frac{dt}{1 + t^2} =
\int_0^x \series[0] (-1)^k t^{2k}\,dt =
\series[0] (-1)^k \cdot \frac{x^{2k+1}}{2k + 1}
\end{equation*}

