\subsection{Остовы}
\index{Остов} \textbf{Остовом графа $G = (V, E)$} называется его подграф~$G' = (V', E') \colon V = V' \lAnd G'$~--- дерево.

\begin{statement}
Любой связный граф содержит остов.
\end{statement}

\begin{statement}
Если граф не является деревом, то в~нём несколько остовов.
\end{statement}

Пусть $G = (V, E)$~--- граф.
\textbf{Весом} называется функция~$\alpha \colon E \to \mathbb R^+$.
\textbf{Весом ребра}~$e \in E$ называется $\alpha(e)$.
\index{Вес} \textbf{Весом графа} называется $\displaystyle \sum_{e \in E} \alpha(e)$.

\subsubsection{Алгоритмы нахождения остова минимального веса}
Пусть дан граф~$G = (V, E)$, $n = |V|$ и весовая функция $\alpha \colon E \to R^+$.
Строим остов наименьшего веса $T = (V, P)$.
\begin{enumerate}
	\item\index{Алгоритм!Краскала}\textbf{Алгоритм Краскала}
	\begin{enumerate}
		\item Выбираем ребро~$e \in E$ с наименьшим весом: $P_1 = \{ e \}$, $T_1 = (V, P_1)$.
		\item Выбираем ребро~$e \in E$ с наименьшим весом такое, что $e \notin P_i$ и добавление этого ребра не приводит к образованию цикла в~$T$: $T_{i+1} = (V, P_i \cup \{ e \})$.
		\item Повторяем шаг~(b) $n - 2$~раз.
		$T_n$~--- искомый остов.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}[корректности]
		Пусть $T = (V, P)$~--- построенный остов, где
		$P = \{ e_1, e_2, \ldots, e_{n-1} \}$, $e_1, e_2, \ldots, \allowbreak e_{n-1}$~--- рёбра в~порядке их добавления в~остов, а также $D = (V, M)$~--- другой остов, где
		$M = \{ e_1', e_2', \ldots, e_{n-1}' \}$, $e_1', e_2', \ldots, e_{n-1}'$~--- рёбра в~порядке неубывания их весов.
		
		Если $T \neq D$, то пусть $i$~--- наименьшее число такое, что $e_i \neq e_i'$.
		$e_i'$ не входит в~$T$, значит, оно образует цикл с рёбрами в~$T$, выбранными ранее, тогда вес этих рёбер не больше $\alpha(e_i')$.
		Выберем из них ребро~$e$ такое, что при добавлении его в~$D$ образуется цикл.
		Пусть $D_1 = (V, M \cup \{ e \} \setminus \{ e_i' \})$.
		Этот граф~--- остов, причём вес~$D_1$ не больше веса~$D$ и у~$T$ и $D_1$ на~$1$ общее ребро больше, чем у~$T$ и $D$.
		Повторяя, получим $D_k = T$.
		Значит, вес построенного остова не превосходит веса любого другого остова.
	\end{proof}

	\item\index{Алгоритм!Прима}\textbf{Алгоритм Прима}
	
	Строится последовательность деревьев $S_1 \subset S_2 \subset \ldots \subset S_n = T$.
	\begin{enumerate}
		\item Выбираем произвольную вершину~$v$.
		$S_1 = (\{ v \}, \varnothing)$.
		\item Пусть построено $S_i = (V_i, E_i)$.
		Находим ребро~$e = \{ u, v_i \} \in E$, где $u \in V_i$, $v_i \notin V_i$, наименьшего веса, добавление которого не приводит к образованию цикла: $S_{i+1} = (V_i \cup \{ v_i \}, E_i \cup \{ e \})$.
		\item Повторяем шаг~(b) $n - 1$~раз.
		$S_n$~--- искомый остов.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}