\section{Регулярные выражения}
\index{Регулярное выражение} \textbf{Регулярным выражением} называются:
\begin{enumerate}
	\item $\varnothing$, $\lambda$, $x$, где $x$~--- буква, и задают языки $\varnothing$, $\{ \lambda \}$, $\{ x \}$ соответственно;
	\item $L \cup M$, $L \cdot M$, $L^*$, где $L, M$~--- регулярные выражения, и задают языки $L_1 \cup M_1$, $L_1 M_1$ и $L_1^*$ соответственно, где $L_1, M_1$~--- языки, задаваемые $L$ и $M$ соответственно.
\end{enumerate}

Приоритет операций в порядке возрастания слева направо: $\cup$, $\cdot$, $\vphantom{L}^*$.

Допустимы записи $L + M$ и $LM$ вместо $L \cup M$ и $L \cdot M$ соответственно.

\index{Язык!регулярный} Язык называется \textbf{регулярным}, если он может быть задан регулярным выражением, иначе~--- \textbf{нерегулярным}.

\index{Теорема!Клини}
\begin{theorem}[Клини]
Язык~$L$ распознаётся конечным автоматом $\Leftrightarrow$ он регулярный.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item $\Leftarrow$. Можно построить автоматы, распознающие языки $\varnothing$, $\{ \lambda \}$, $\{ x \}$, а также их объединение, конкатенацию и итерацию.
	\item $\Rightarrow$. Пусть состояния автомата пронумерованы от $1$ до $n$, $L_{ij}^{(k)} = \{ \alpha = x_1 \ldots x_p \mid i \delta(\alpha) = j \lAnd \forall q \in \mathbb N \ \allowbreak q < p \opbr\Rightarrow \delta(x_1 \ldots x_q) \leqslant k \}$.
		\indbase $L_{ij}^{(0)} =
		\begin{cases}
		x_{q_1} + \ldots + x_{q_m}, \ i \neq j \\
		x_{q_1} + \ldots + x_{q_m} + \lambda, \ i = j
		\end{cases}$\\
		где $x_{q_1}, \ldots, x_{q_m}$~--- буквы, по котором возможен переход из $i$ в $j$.
		\indstep $L_{ij}^{(k+1)} = L_{ij}^{(k)} + L_{i\,k+1}^{(k)} \left( L_{k+1\,k+1}^{(k)} \right)^* L_{k+1\,j}^{(k)}$
		\indend
		
	Т.\,о., язык $L_{ij}^{(n)} = L$ задаётся регулярным выражением.
\end{enumerate}
\end{proof}

Можно предложить и другой способ построения регулярного выражения по автомату, основанный на представлении автомата в виде графа и заключающийся в последовательном удалении его вершин.
Перед удалением вершины все пути, проходящие через неё, нужно упростить, как показано на рисунке ниже (удаляемая вершина выделена красным).
Так повторяется до того момента, когда в автомате останется только начальное и одно допускающее состояние.

\begin{center}\noindent
\begin{tikzpicture}[>=latex, minimum size=6mm]
\begin{scope}[circle]
\node (start) at (0, 0) [draw] {};
\node (middle) at (2, -1) [draw, red] {};
\node (end) at (4, 0) [draw] {};
\end{scope}
\draw[->] (start.east) -- node[above] {$X$} (end.west);
\draw[->] (start.south east) -- node[below] {$A$} (middle.north west);
\draw[->] (middle.south) ++(0, -4mm) coordinate (loop)
	(middle.south west) to[out=-90, in=180] (loop) node[below] {$B$}
	to[out=0, in=-90] (middle.south east);
\draw[->] (middle.north east) -- node[below] {$C$} (end.south west);

\node at (5.5, -0.5) [draw, single arrow, minimum height=1cm] {};

\begin{scope}[xshift=7cm]
\begin{scope}[circle]
\node (start) at (0, 0) [draw] {};
\node (end) at (4, 0) [draw] {};
\end{scope}
\draw[->] (start.east) -- node[above] {$X + AB^*C$} (end.west);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Алгебраические законы}
Пусть $L, M, N$~--- регулярные выражения.

Законы объединения:
\begin{enumerate}
	\item Коммутативность: $L + M = M + L$
	\item Ассоциативность: $(L + M) + N = L + (M + N)$
	\item Идемпотентность: $L + L = L$
	\item Существование единичного элемента: $L + \varnothing = L$
\end{enumerate}

Законы конкатенации:
\begin{enumerate}
	\item Ассоциативность: $(LM)N = L(MN)$
	\item Дистрибутивность относительно объединения: $L(M + N) = LM + LN$, $(L + M)N = LN + MN$
	\item Существование нулевого элемента: $L \varnothing = \varnothing L = \varnothing$
	\item Существование единичного элемента: $L \lambda = \lambda L = L$
\end{enumerate}

Законы итерации:
\begin{enumerate}
	\item Идемпотентность: $(L^*)^* = L^*$
	\item $(\lambda + L)^* = L^*$
\end{enumerate}