\section{Уравнения первой степени}
Уравнение вида~$Ax + By + Cz + D = 0$, где $x, y, z$~--- переменные, называется \textbf{уравнением первой степени}.

\begin{theorem}
\begin{itemize}
	\item Любое уравнение первой степени задаёт плоскость.
	\item Любая плоскость задаётся уравнением первой степени.
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{itemize}
	\item Пусть $(x_0, y_0, x_0)$~--- решение уравнения $Ax + By + Cz + D = 0$, $\overline m = (x - x_0, y - y_0, z_0)$, $\overline n = (A, B, C)$, тогда $A(x - x_0) + B(y - y_0) + C(z - z_0) = 0 \Leftrightarrow \overline n \perp \overline m$.
	Т.\,о., $\overline m$ независимо от значений $x, y, z$ всегда лежит в одной и той же плоскости.
	
	\item Пусть $(x_0, y_0, z_0)$~--- некоторая точка плоскости~$\pi$, вектор~$\overline n = (A, B, C) \perp \pi$, тогда $\forall (x, y, z) \in \pi \ A(x - x_0) + B(y - y_0) + C(z - z_0) = 0 \Leftrightarrow Ax + By + Cz - (Ax_0 + By_0 + Cz_0) = 0$.
\end{itemize}
\end{proof}

\index{Уравнения!плоскости} Т.\,о., уравнение
\begin{equation*}
Ax + By + Cz + D = 0
\end{equation*}
называется \textbf{общим уравнением плоскости}.
Если хотя бы один из коэффициентов равен нулю, то уравнение называется \textbf{неполным}.

\index{Нормаль} Вектор, перпендикулярный плоскости, называется \textbf{нормальным вектором} (\textbf{нормалью}) плоскости.

Пусть $(A, B, C)$~--- нормаль плоскости, $(x_0, 0, 0), (0, y_0, 0), (0, 0, z_0), (x_1, y_1, z_1), (x_2, y_2, z_2), (x_3, y_3, z_3)$~--- точки, лежащие на ней.

Тогда плоскость задаётся уравнением
\begin{equation*}
A(x - x_1) + B(y - y_1) + C(z - z_1) = 0
\end{equation*}

Также плоскость можно задать уравнением
\begin{equation*}
\begin{vmatrix}
x - x_1 & y - y_1 & z - z_1 \\
x_2 - x_1 & y_2 - y_1 & z_2 - z_1 \\
x_3 - x_1 & y_3 - y_1 & z_3 - z_1
\end{vmatrix} = 0
\end{equation*}

\textbf{Уравнением плоскости в отрезках} называется уравнение
\begin{equation*}
\frac{x}{x_0} + \frac{y}{y_0} + \frac{z}{z_0} = 1
\end{equation*}

\textbf{Нормальным} (\textbf{нормированным}) \textbf{уравнением плоскости} называется уравнение
\begin{equation*}
x \cos \alpha + y \cos \beta + z \cos \gamma - p = 0
\end{equation*}
где $\cos \alpha, \cos \beta, \cos \gamma$~--- направляющие косинусы вектора~$(A, B, C)$, $p$~--- расстояние от начала координат до плоскости.
\begin{proof}
Пусть $\overline n = (\cos \alpha, \cos \beta, \cos \gamma)$, $OM$~--- перпендикуляр, опущенный из начала координат~$O$ на плоскость, тогда $M = (p \cos \alpha, p \cos \beta, p \cos \gamma)$.
\begin{equation*}
(x - p \cos \alpha) \cos \alpha + (y - p \cos \beta) \cos \beta + (z - p \cos \gamma) \cos \gamma = 0 \Leftrightarrow
x \cos \alpha + y \cos \beta + z \cos \gamma - p = 0
\end{equation*}
\end{proof}

Пусть две плоскости заданы уравнениями $\alpha_1 \colon A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 = 0$ и $\alpha_2 \colon A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2 = 0$, тогда:
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle \alpha_1 = \alpha_2 \Leftrightarrow
	\frac{A_1}{A_2} = \frac{B_1}{B_2} = \frac{C_1}{C_2} = \frac{D_1}{D_2}$;
	\item $\displaystyle \alpha_1 \parallel \alpha_2 \Leftrightarrow
	\frac{A_1}{A_2} = \frac{B_1}{B_2} = \frac{C_1}{C_2}$;
	\item $\displaystyle \alpha_1 \perp \alpha_2 \Leftrightarrow
	A_1 A_2 + B_1 B_2 + C_1 C_2 = 0$;
	\item $\displaystyle \angle(\alpha_1, \alpha_2) = \arccos \frac{|A_1 A_2 + B_1 B_2 + C_1 C_2|}{\sqrt{A_1^2 + B_1^2 + C_1^2} \cdot \sqrt{A_2^2 + B_2^2 + C_2^2}}$.
\end{itemize}

Пусть задана плоскость $x \cos \alpha + y \cos \beta + z \cos \gamma - p = 0$ и точка~$M(x_0, y_0, z_0)$.

\index{Отклонение} \textbf{Отклонением точки от плоскости} называется расстояние между ними со знаком плюс, если начало координат и точка находятся с разных сторон плоскости, иначе со знаком минус, и равно $\delta = x_0 \cos \alpha + y_0 \cos \beta + z_0 \cos \gamma - p$.

Расстояние между точкой и плоскостью равно $|\delta|$.

\subsection{Уравнения, задающие прямую}
\index{Уравнения!прямой} \textbf{Общим уравнением прямой} называется
\begin{equation*}
\begin{cases}
A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 = 0 \\
A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2 = 0
\end{cases}
\end{equation*}

Пусть $(a, b, c)$~--- направляющий вектор прямой, $(x_1, y_1, z_1), (x_2, y_2, z_2)$~--- точки, лежащие на ней.

\textbf{Каноническим уравнением прямой} называется уравнение
\begin{equation*}
\frac{x - x_1}a = \frac{y - y_1}b = \frac{z - z_1}c
\end{equation*}

Также прямую можно задать уравнением
\begin{equation*}
\frac{x - x_1}{x_2 - x_1} = \frac{y - y_1}{y_2 - y_1} = \frac{z - z_1}{z_2 - z_1}
\end{equation*}

\textbf{Параметрическим уравнением прямой} называется система
\begin{equation*}
\begin{cases}
x = x_1 + at \\
y = y_1 + bt \\
z = z_1 + ct
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{proof}
Каноническое уравнение можно записать в виде $(x - x_1, y - y_1, z - z_1) = t \cdot (a,x b, c)$.
Записав его покоординатно, получим параметрическое уравнение.
\end{proof}