% beta
\subsection{Корень многочлена}
\textbf{Корнем} многочлена~$f(x)$ называется такое число~$a$, что $f(a) = 0$.

\begin{theorem}[Безу]
Остаток от~деления многочлена~$f(x)$ на~двучлен~$x - a$ равен $f(a)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{equation*}
f(x) = g(x)(x - a) + r \Rightarrow f(a) = g(a)(a - a) + r \Leftrightarrow r = f(a)
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{consequent}
\label{conseq:division_by_binomial}
Если $a$~--- корень~$f(x)$, то $f(x)$ делится на~$x - a$ без~остатка.
\end{consequent}

\textbf{Кратностью} корня~$a$ многочлена~$f(x)$ называется число~
$m \colon f(x) \mult (x - a)^m, \ f(x) \notmult (x - a)^{m+1}$.

\begin{theorem}[основная теорема алгебры]
\label{th:fundamental_th_of_algebra}
Если $f(x)$~--- многочлен, отличный от~константы, то он имеет хотя~бы один комплексный корень.
\end{theorem}%
Доказательство теоремы слишком сложно, поэтому здесь не~приводится.

\begin{consequent}
\label{conseq:n_roots_of_polynomial}
Многочлен $n$\nobreakdash-й степени имеет ровно $n$ комплексных корней с~учётом их кратности.
\end{consequent}
\begin{proof}
Пусть $f(x)$~--- многочлен $n$\nobreakdash-й степени.
По~основной теореме алгебры (\ref{th:fundamental_th_of_algebra}) он имеет корень~$a$, тогда по~следствию (\ref{conseq:division_by_binomial}) $f(x) = g(x)(x - a)$, где $g(x)$~--- многочлен $(n - 1)$\nobreakdash-й степени, который также имеет корень.
Будем повторять деление до~тех пор, пока не~получим константу.
Т.\,о., получим $n$~корней.
\end{proof}

\begin{consequent}
Любой многочлен~$f(x)$ $n$\nobreakdash-й степени представим в~виде
\begin{equation*}
f(x) = a(x - x_0)(x - x_1) \cdot \ldots \cdot (x - x_{n-1})
\end{equation*}
где $a$~--- число, $x_0, \ldots, x_{n-1}$~--- корни $f(x)$.
\end{consequent}

\begin{lemma}
Если $f(x)$~--- многочлен с~действительными коэффициентами, $z \in \mathbb C$, то $\overline{f(z)} = f(\overline z)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Пусть $z_1 = a_1 + b_1 i, z_2 = a_2 + b_2 i$, $a_1, b_1, a_2, b_2 \in \mathbb R$.
Многочлен строится при~помощи операций сложения и~умножения, поэтому достаточно доказать следующее:
\begin{enumerate}
	\item $\overline{z_1 + z_2} = \overline{z_1} + \overline{z_2}$
	\begin{equation*}
	\overline{z_1 + z_2} = \overline{(a_1 + a_2) + (b_1 + b_2)i} = (a_1 + a_2) - (b_1 + b_2)i =
	(a_1 - b_1 i) + (a_2 - b_2 i) = \overline{z_1} + \overline{z_2}
	\end{equation*}
	
	\item $\overline{z_1 z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$
	\begin{equation*}
	\overline{z_1 z_2} = \overline{(a_1 a_2 - b_1 b_2) + (a_1 b_2 + a_2 b_1)i} =
	(a_1 a_2 - b_1 b_2) - (a_1 b_2 + a_2 b_1)i = (a_1 - b_1 i)(a_2 - b_2 i) =
	\overline{z_1} \cdot \overline{z_2}
	\end{equation*}
\end{enumerate}
Тогда $\overline{a_n z^n + \ldots + a_1 z + a_0} = a_n \overline z^n + \ldots + a_1 \overline z + a_0$ при $a_0, a_1, \ldots, a_n \in \mathbb R$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Любой многочлен с~действительными коэффициентами можно разложить на~линейные и~квадратные множители с~действительными коэффициентами.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $f(x)$~--- многочлен с~действительными коэффициентами, тогда если $f(z) = 0$, то $f(\overline z) = \overline{f(z)} = \overline{0} = 0$.
Значит, если $a + bi$~--- корень~$f(x)$, то $a - bi$~--- тоже корень~$f(x)$.
Имеем:
\begin{equation*}
f(x) = a \prod_{j=1}^{m} (x - x_j) \cdot \prod_{j=1}^{n} (x - (a_j + b_j i))(x - (a_j - b_j i)) =
a \prod_{j=1}^{m} (x - x_j) \cdot \prod_{j=1}^{n} (x^2 - 2a_j x + a_j^2 + b_j^2)
\end{equation*}
где $a, x_1, \ldots, x_m, a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_n \in \mathbb R$,\newline
$x_1, \ldots, x_m, a_1 + b_1 i, \ldots, a_n + b_n i$~--- корни~$f(x)$.
\end{proof}

\begin{theorem}[формулы Виета]
Пусть 
\begin{equation}
\label{eq:f_in_Vieta_th}
f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \ldots + a_1 x + a_0 = a_n(x - x_0)(x - x_1) \cdot \ldots \cdot (x - x_{n-1})
\end{equation}
тогда
\begin{equation*}
a_{n-1} = -a_n \sum_{i=0}^{n-1} x_i
\end{equation*}
\begin{equation*}
a_{n-2} = a_n \sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=i+1}^{n-1} x_i x_j
\end{equation*}
\begin{equation*}
a_{n-3} = -a_n \sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=i+1}^{n-1} \sum_{k=j+1}^{n-1} x_i x_j x_k
\end{equation*}
\begin{equation*}
\vdots
\end{equation*}
\begin{equation*}
a_1 = (-1)^{n-1} a_n \sum_{i=0}^{n-1} x_0 x_1 \cdot \ldots \cdot x_{i-1} x_{i+1} \cdot \ldots \cdot x_{n-1}
\end{equation*}
\begin{equation*}
a_1 = (-1)^n a_n x_0 x_1 \cdot \ldots \cdot x_{n-1}
\end{equation*}
\end{theorem}%
Для~доказательства достаточно раскрыть скобки в~правой части равенства (\ref{eq:f_in_Vieta_th}).

\begin{theorem}
Пусть на~плоскости даны $n + 1$~точек, никакие две из~которых не~лежат на~прямой, паралелльной оси ординат, тогда через~них проходит единственная кривая $n$\nobreakdash-го порядка.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть данные точки заданы координатами $(a_0; b_0), (a_1; b_1), \ldots, (a_n; b_n)$, тогда кривая
\begin{equation*}
f = \sum_{i=0}^n b_i \frac
{(x - a_0) \cdot \ldots \cdot (x - a_{i-1})(x - a_{i+1}) \cdot \ldots \cdot (x - a_n)}
{(a_i - a_0) \cdot \ldots \cdot (a_i - a_{i-1})(a_i - a_{i+1}) \cdot \ldots \cdot (a_i - a_n)}
\end{equation*}

Докажем, что $f$ проходит через~все данные точки.
Рассмотрим точку~$(a_k; b_k)$.
Подставим $x = a_k$, тогда $k$\nobreakdash-е (считая с~нуля) слагаемое равно $b_k$, а остальные~--- 0.
\end{proof}