\subsection{Планарность графов}
\begin{definition}
\textbf{Плоским} называется граф~$G = (V, E)$ такой, что:
\begin{itemize}
	\item $V \subset \mathbb R^2$;
	\item рёбра~--- (Жордановы) кривые, концами которых являются вершины;
	\item различные рёбра не имеют общих точек, за исключением концов.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Планарным} называется граф, изоморфный плоскому.
\end{definition}

\begin{definition}
Если $G$~--- граф и $G'$~--- плоский граф, изоморфный $G$, то $G'$ называется укладкой~$G$ в~$\mathbb R^2$.
\end{definition}

Аналогично можно определить укладку графа в~$\mathbb R^3$, на сферу и т.\,д.

\begin{theorem}
Любой граф можно уложить в~$\mathbb R^3$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $G = (V, E)$~--- граф, $V = \{ (1; 0; 0), (2; 0; 0), \ldots, (n; 0; 0) \}$.
Рассмотрим плоскости, проходящие через~$Ox$ и~образующие с~плоскостью~$Oxy$ углы $\frac\pi2, \frac\pi{2\cdot2}, \ldots, \frac\pi{2m}$, где $m = |E|$.
Получим плоский граф, т.\,к. плоскости пересекаются только по~прямой~$Ox$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Граф укладывается на плоскость ровно тогда, когда он укладывается на сферу.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть плоскость~$z = 0$ касается сферы в~точке~$O(0; 0; 0)$, $N$~--- точка на~сфере, диаметрально противоположная точке~$O$.
Для каждой точки сферы, не~совпадающей с~$N$, проведём прямую через~неё и~точку~$N$, которая пересечёт сферу и~плоскость, причём любые две из~этих прямых имеют единственную общую точку~$N$.
Получим биекцию между~точками сферы и~точками плоскости, тогда можно построить биекцию между укладками на~сфере и~укладками на~плоскости.
\end{proof}

\begin{definition}
Множество на~плоскости называется \textbf{линейно связным}, если любые две точки этого множества можно соединить кривой, целиком лежащей в~этом множестве.
\end{definition}

\begin{definition}
Гранью плоского графа~$G = (V, E)$ называется часть множества~$\mathbb R^2 \setminus G$, которая линейно связна и не является подмножеством другого линейно связного множества.
\end{definition}

\begin{theorem}[формула Эйлера]
В плоском связном графе $n - m + f = 2$, где $n, m, f$~--- число вершин, рёбер и граней соответственно.
\end{theorem}
\begin{proof}
Рассмотрим остов данного графа.
В~нём $n$~вершин, $n - 1$~рёбер и~1~грань.
Формула Эйлера верна для~него: $n - (n - 1) + 1 = 2$.

Добавим 1~ребро данного графа, тогда оно разобьёт одну грань на~две, т.\,е. число граней увеличится на~1.
Формула Эйлера верна для~полученного графа.
Повторяя $(m - (n - 1))$~раз, получим исходный граф, для~которого формула Эйлера верна.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть $G$~--- планарный граф с~$n \geqslant 3$~вершинами и~$m$~рёбрами. Тогда $m \leqslant 3n - 6$.
\end{theorem}
\begin{proof}
При $m = 2$ неравенство выполняется.

Пусть в графе $f$~граней, $m_i$~--- число рёбер в границе $i$\nobreakdash-й грани.
Тогда $m_i \geqslant 3$, $\displaystyle \sum_{i=1}^f m_i \geqslant 3f$.
С другой стороны, $\displaystyle \sum_{i=1}^f m_i = 2m$.
По формуле Эйлера $n - m + f = 2 \Leftrightarrow f = m + 2 - n$.
Получим:
\begin{equation*}
2m \geqslant 3f \Leftrightarrow 2m \geqslant 3m + 6 - 3n \Leftrightarrow m \leqslant 3n - 6
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{consequent}
Планарный граф содержит хотя бы одну вершину со степенью, не большей 5.
\end{consequent}
\begin{proofcontra}
Пусть $\forall v \in V \ deg v \geqslant 6$.
Тогда 
\end{proofcontra}

\begin{theorem}
Графы $K_5$ и $K_{3,3}$ не планарные.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{itemize}
	\item Рассмотрим $K_5$: $n = 5$, $m = 10$.
	Тогда $m \leqslant 3n - 6 \Leftrightarrow 10 \leqslant 9$.
	Неверно, значит, $K_5$ не планарен.
	\item Рассмотрим $K_{3,3}$.
	Пусть он планарный.
	В нём самый короткий цикл имеет длину~4.
	Тогда $2m \geqslant 4f \Leftrightarrow 2m \geqslant 4m + 8 - 4n \Leftrightarrow m \leqslant 2n - 4$.
	$n = 6$, $m = 9$, тогда $9 \leqslant 8$.
	Неверно, значит, $K_{3,3}$ не планарен.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}
Граф~$G' = (V', E')$ получается \textbf{подразбиением} ребра~$e = \{ u, v \}$ графа~$G = (V, E)$, если:
\begin{itemize}
	\item $V' = V \cup \{ u' \}$;
	\item $E' = (E \setminus \{ e \}) \cup \{ \{ u, u' \}, \{ v, u' \} \}$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
Графы $G$ и~$G'$ \textbf{гомеоморфны}, если они изоморфны графам, получающимся подразбиениями рёбер одного и~того~же графа.
\end{definition}

\begin{theorem}[Понтрягина-Куратовского]
Граф~$G$ планарен ровно тогда, когда он не содержит подграфов, гомеоморфных $K_5$ или~$K_{3,3}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Очевидно, что подграф планарного графа планарен.
Если $G$~--- планарный граф, содержащий подграф $G'$, гомеоморфный $K_5$ или~$K_{3,3}$, то $G'$ тоже планарный, значит, $K_5$ или~$K_{3,3}$ планарен.
Противоречие.
\end{proof}