% beta
\subsection{Остовы}
\textbf{Остовом} графа $G = (V, E)$ называется его подграф~$G' = (V', E')$ такой, что $V = V'$ и~$G'$~--- дерево.

\begin{statement}
Любой связный граф содержит остов.
\end{statement}

\begin{statement}
Если граф не~является деревом, то в~нём несколько остовов.
\end{statement}

Пусть $G = (V, E)$~--- граф.
\textbf{Весом} называется функция~$\alpha \colon E \to \mathbb R^+$.

\textbf{Весом ребра}~$e \in E$ называется $\alpha(e)$.

\textbf{Весом графа} называется $\sum_{e \in E} \alpha(e)$.

\subsubsection{Алгоритмы нахождения остова минимального веса}
Пусть дан граф $G = (V, E)$ и весовая функция $\alpha \colon E \to R^+$. Строим остов наименьшего веса $T = (V, P)$.
\begin{enumerate}
	\item\textbf{Алгоритм Краскала}
	\begin{enumerate}
		\item Выбираем ребро $e \in E$ с наименьшим весом: $T_1 = (V, \{ e \}) = (V, P_1)$.
		\item Выбираем ребро $e \in E$ с наименьшим весом такое, что $e \notin P_i$ и добавление этого ребра не приводит к образованию цикла в $T$. $T _{i+1} = (V, P_i \cup \{ e \})$.
		\item Повторяем шаг 2 $(|V| - 2)$ раз.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Пусть $T = (V, P)$~--- построенный остов, где $P = \{ e_1, e_2, \ldots, e_{n-1} \}$, $e_1, e_2, \ldots, e_{n-1}$~--- рёбра в порядке их добавления в остов, а также $D = (V, M)$~--- другой остов, где $M = \{ e_1', e_2', \ldots, e_{n-1}' \}$, $e_1', e_2', \ldots, e_{n-1}'$~--- рёбра в порядке неубывания их весов.
		
		Если $T \neq D$, то пусть $i$~--- наименьшее число такое, что $e_i \neq e_i'$. Рассмотрим $D' = (V, M \cup \{ e_i \})$. В этом графе ровно один цикл, причём $e_i$ входит в цикл.
		
		Данный цикл содержит ребро $e' \notin \{ e_1, \ldots, e_i \} \colon \alpha(e_i) \leqslant \alpha(e_i')$, т.\,к. $e_1, \ldots, e_i$ не образуют цикл. Если $\alpha(e') < \alpha(e_i)$, то на $i$-м шаге алгоритм выбрал бы $e'$ вместо $e_i$, т.\,к. $e_1, \ldots, e_{i-1}, e'$ не образуют цикл, потому что иначе $D$ содержал бы цикл.
		
		Пусть $D_1 = (V, M \cup \{ e_i\} \setminus \{ e_i' \})$. Этот граф~--- остов, причём $\alpha(D_1) \leqslant \alpha(D)$ и у $T$ и $D_1$ на 1 общее ребро больше, чем у $T$ и $D$. Повторяя, получим $D_k = T$. Значит, вес построенного остова не превосходит веса любого другого остова.
	\end{proof}

	\item\textbf{Алгоритм Прима}
	Строится последовательность деревьев $S_1 \subset S_2 \subset \ldots \subset S_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Выбираем произвольную вершину $v$. $S_1 = (\{ v \}, \varnothing)$.
		\item Пусть $S_i = (V_i, E_i)$. Находим ребро $eэ \in E$ наименьшего веса, инцидентное одной из вершин $v_i$, добавление которого не приводит к образованию цикла.
		
		$e' = (u, v)$, где $u \in V_i$, $v \notin V_i$. $S_{i+1} = {V_i \cup \{ v \}, E_i \cup \{ e' \}}$.
		\item Повторяем шаг 2 $(n - 1)$ раз. $S_n$~--- искомый остов.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}