\subsection{Арифметическая прогрессия}
\index{Прогрессия!арифметическая} \textbf{Арифметической прогрессией} называется последовательность~$(a_n)$, если $\exists d \colon \forall n \in \mathbb N \ a_{n+1} = a_n + d$.
$d$ называется \textbf{разностью арифметической прогрессии}.
Если $d < 0$, то прогрессия называется \textbf{убывающей}, а если $d > 0$, то \textbf{возрастающей}.

\begin{statement}
$\forall n \in \mathbb N \ a_n = a_1 + d(n - 1)$
\end{statement}
\begin{proofmathind}
	\indbase $a_1 = a_1 + d \cdot (1 - 1)$
	\indstep Пусть $a_n = a_1 + d(n - 1)$, тогда $a_{n+1} = a_n + d = a_1 + dn$. \indend
\end{proofmathind}

\begin{theorem}[характеристическое свойство арифметической прогрессии]
$(a_n)$~--- арифметическая прогрессия $\Leftrightarrow \forall n \in \mathbb N \setminus \{ 1 \} \ a_n = \dfrac{a_{n-1} + a_{n+1}}2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item $\Rightarrow$.
	\begin{equation*}
	a_n = \frac{a_1 + d(n - 1)}2 + \frac{a_1 + d(n - 1)}2 =
	\frac{a_1 + d(n - 2) + a_1 + dn}2 =
	\frac{a_{n-1} + a_{n+1}}2
	\end{equation*}
	
	\item $\Leftarrow$. Пусть $d = a_2 - a_1$.
	Докажем методом математической индукции, что $\forall n \in \mathbb N \ a_{n+1} - a_n = d$.
		\indbase $a_2 - a_1 = d$ по определению.
		\indstep Пусть $a_{n+1} - a_n = d$.
		\begin{equation*}
		a_{n+1} = \frac{a_n + a_{n+2}}2 \Leftrightarrow
		2 a_{n+1} = a_n + a_{n+2} \Leftrightarrow
		a_{n+2} - a_{n+1} = a_{n+1} - a_n = d
		\end{equation*}
		\indend
		
	Тогда $\forall n \in \mathbb N \ a_{n+1} = a_n + d \Rightarrow (a_n)$~--- арифметическая прогрессия.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma}
\begin{equation*}
\forall i, j \in \mathbb N \ (i + j = n + 1 \Rightarrow a_i + a_j = a_1 + a_n)
\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
\begin{equation*}
a_i + a_j =
a_1 + d(i - 1) + a_1 + d(j - 1) =
2 a_1 + d(i + j - 2) =
2 a_1 + d(n + 1 - 2) =
a_1 + a_1 + d(n - 1) =
a_1 + a_n
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^n a_i = \frac{a_1 + a_n}2 \cdot n
\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{equation*}
2 \sum_{i=1}^n a_i =
\sum_{i=1}^n (a_i + a_i) =
\sum_{i=1}^n (a_i + a_{n-i+1}) \;
\left| i + (n - i + 1) = n + 1 \right| =
\sum_{i=1}^n (a_1 + a_n) =
n(a_1 + a_n) \Leftrightarrow
\end{equation*}
\begin{equation*}
\Leftrightarrow \sum_{i=1}^n a_i = \frac{a_1 + a_n}2 \cdot n
\end{equation*}
\end{proof}