\subsection{Интегрирование простейших дробей}
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle \int \frac{dx}{(x - a)^n} =
	\begin{cases}
	\frac{(x - a)^{1-n}}{1 - n} + C, \ n \neq 1 \\
	\ln |x - a| + C, \ n = 1
	\end{cases}$
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	\int \frac{dx}{(x - a)^n} =
	\int (x - a)^{-n}\,d(x - a) =
	\frac{(x - a)^{1-n}}{1 - n} + C, \ n \neq 1
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item $\displaystyle \int \frac{x + a}{(x - b)^2 + c^2} dx =
	\frac12 \ln ((x - b)^2 + c^2) + \frac{a + b}c \arctg \frac{x - b}c + C$
	\begin{proof}
	\begin{equation*}
	\int \frac{x + a}{(x - b)^2 + c^2} dx \;
	\left| \text{Пусть } t = x - b \Rightarrow dt = dx \right| =
	\int \frac{t + b + a}{t^2 + c^2} dt =
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	= \int \frac{t}{t^2 + c^2} dt + (a + b) \int \frac{dt}{t^2 + c^2} =
	\frac12 \ln ((x - b)^2 + c^2) + \frac{a + b}c \arctg \frac{x - b}c + C
	\end{equation*}
	\end{proof}
	
	\item Интеграл~$\displaystyle \int \frac{x + a}{((x - b)^2 + c^2)^n} dx$ при~$n \neq 1$ нельзя взять непосредственно.
	
	Пусть $\displaystyle I_n = \int \frac{dx}{((x - b)^2 + c^2)^n}$, тогда
	\begin{equation*}
	\int \frac{x + a}{((x - b)^2 + c^2)^n} dx =
	(a + b)I_n - \frac1{2(n - 1)((x - b)^2 + c^2)^{n-1}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	I_n = \left( 1 + \frac1{2(n - 1)} \right) \frac{I_{n-1}}{c^2} + \frac{x - b}{2(n - 1)c^2 ((x - b)^2 + c^2)^{n-1}}
	\end{equation*}
	\begin{proof}
	\begin{equation}
	\label{eq:int_of_simple_frac_proof1}
	\begin{gathered}
	\int \frac{x + a}{((x - b)^2 + c^2)^n} dx \;
	\left| \text{Пусть } t = x - b \Rightarrow dt = dx \right| =
	\int \frac{t + b + a}{(t^2 + c^2)^n} dt = \\
	\int \frac{t}{(t^2 + c^2)^n} dt + (a + b) \int \frac{dt}{(t^2 + c^2)^n} =
	\frac12 \int (t^2 + c^2)^{-n}\,d(t^2 + c^2) + (a + b) \int \frac{dt}{(t^2 + c^2)^n} = \\
	\left| \text{Пусть } I_n = \int \frac{dt}{(t^2 + c^2)^n} \right| =
	\frac{(t^2 + c^2)^{1-n}}{2(1 - n)} + (a + b)I_n
	\end{gathered}
	\end{equation}
	
	Найдём $I_n$:
	\begin{equation*}
	I_n = \frac1{c^2} \int \frac{(t^2 + c^2) - t^2}{(t^2 + c^2)^n} dt =
	\frac{I_{n-1}}{c^2} - \frac1{c^2} \int \frac{t^2}{(t^2 + c^2)^n} dt
	\end{equation*}
	
	Найдём $\displaystyle \int \frac{t^2}{(t^2 + c^2)^n} dt$:
	\begin{equation*}
	\int \frac{t^2}{(t^2 + c^2)^n} dt =
	\left| \text{Пусть } u = t, v' = \frac{t}{(t^2 + c^2)^n} \right|
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	= \frac{t(t^2 + c^2)^{1-n}}{2(1 - n)} - \int \frac{(t^2 + c^2)^{1-n}}{2(1 - n)} dt =
	\frac{t}{2(1 - n)(t^2 + c^2)^{n-1}} - \frac{I_{n-1}}{2(1 - n)}
	\end{equation*}
	
	Тогда
	\begin{equation*}
	I_n = \frac{I_{n-1}}{c^2} + \frac1{2(n - 1)c^2} \left( \frac{t}{(t^2 + c^2)^{n-1}} - I_{n-1} \right) =
	\left( 1 + \frac1{2(n - 1)} \right) \frac{I_{n-1}}{c^2} + \frac{t}{2(n - 1)c^2 (t^2 + c^2)^{n-1}}
	\end{equation*}
	
	Получим рекуррентную формулу:
	\begin{equation*}
	I_n = \left( 1 + \frac1{2(n - 1)} \right) \frac{I_{n-1}}{c^2} + \frac{x - b}{2(n - 1)c^2 ((x - b)^2 + c^2)^{n-1}}
	\end{equation*}
	
	Используя (\ref{eq:int_of_simple_frac_proof1}), получим конечную формулу:
	\begin{equation*}
	\int \frac{x + a}{((x - b)^2 + c^2)^n} dx =
	\frac{(t^2 + c^2)^{1-n}}{2(1 - n)} + (a + b)I_n =
	(a + b)I_n - \frac1{2(n - 1)((x - b)^2 + c^2)^{n-1}}
	\end{equation*}
	\end{proof}
\end{itemize}