\subsection{Интегрирование тригонометрических выражений}
Следующие выражения можно проинтегрировать, приведя их к виду дробно-рациональных выражений:
\begin{enumerate}
	\item \[ \int \sin^{2k+1} x \cdot R(\cos x) dx =
	\int \sin^{2k} x \cdot R(\cos x)(\sin x dx) =
	-\int (1 - \cos^2 x)^k R(\cos x) d(\cos x) =
	-\int R_1(t) dt \]
	где $t = \cos x$.
	
	\item \[ \int \cos^{2k+1} x \cdot R(\sin x) dx =
	\int R_1(t) dt \]
	где $t = \sin x$.
	
	\item \[ \int R(\cos^2 x, \sin^2 x) dx \]
	
	Проведём замены
	\[ \cos^2 x = (1 + \tg^2 x)^{-1, \ \sin^2 x = \frac{\tg^2 x}{1 + \tg^2 x} \]
	\[ \tg x = t, \ dx = \frac{dt}{1 + t^2} \]
	
	\item \[ \int R(\tg x)dx \]
	Аналогично предыдущему
	
	\item $\int R(\sin x, \cos x) dx$
	
	Применим универсальную тригонометрическую подстановку:
	\[ \sin x = \frac{2 \tg \frac{x}2}{1 + \tg^2 \frac{x}2}, \ \cos x = {1 - \tg^2 \frac{x}2}{1 + \tg^2 \frac{x}2} \]
	
	Проведём замены
	\[ \tg x = t, \ dx = \frac{dt}{1 + t^2} \]
\end{enumerate}

\subsection{Интегрирование квадратичных иррациональностей}
\[ \displaystyle \int R(x, \sqrt{ax^2 + bx + c}) dx =
\int R(x, \sqrt{a(x + \frac{b}{2a})^2 + c - \frac{b^2}{4a}}) = 
|~x~+~\frac{b}{2a}~=~z,~c~-~\frac{b^2}{4a}~=~k~| \int R(z - \frac{b}{2a}, \sqrt{az^2 + k}) dz =
\int R_1(z, \sqrt{az^2 + k}) dz \]

\begin{enumerate}
	\item Если $a > 0 \land k > 0$:
	\[ \int R_1(z, \sqrt{\alpha^2 z^2 + \beta^2}) dz = |~z~=~\frac{\beta}{\alpha}\tg~t~|
	\int R_1(\frac{\beta}{\alpha} \tg t, \sqrt{\beta^2 \tg^2 t + \beta^2}) \frac\beta\alpha \frac{dt}{\cos^2 t} =
	\frac\beta\alpha \int R_1(\frac\beta\alpha \tg t, \frac\beta{\cos t}) \frac{dt}{\cos^2 t} =
	\int R_2(\sin t, \cos t) dt \]
	
	\item Если $a > 0 \land k < 0$:
	\[ \int R_1(z, \sqrt{\alpha^2 z^2 - \beta^2}) dz = | z = \frac\beta{\alpha \sin t} |
	\frac\beta2 \int R_1(\frac\beta{\alpha \sin t}, \sqrt{\beta^2 \left( \frac1{\sin^2 t} - 1 \right)}) \left( -\frac{\cos t}{\sin^2 t} \right) dt =
	\frac\beta\alpha \int R_1(\frac\beta{\alpha \sin t}, \ldots \]
	
	\item Если $a < 0 \land k > 0$:
	\[ \int R_1(z, \sqrt{-\alpha^2 z^2 + \beta^2}) dz = | z = \frac\beta\alpha \sin t |
	\int R_1(\frac\beta\alpha \sin t, \beta \cos t) \frac\beta\alpha \cos t dt =
	\int R_2(\cos t, \sin t) dt \]
\end{enumerate}